% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}
\usepackage[english,serbian]{babel}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage[graphicx]{realboxes}
\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}
\usepackage{chngcntr}
\counterwithin{figure}{section}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}


\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Teorema}[section] % reset theorem numbering for each chapter
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Definicija} % definition numbers are dependent on theorem numbers
\newtheorem{lem}[thm]{Lema} % lemma numbers are dependent on theorem
\newtheorem{exmp}[thm]{Primer} % same for example numbers

\begin{document}

\title{Pronalaženje najbližeg objekta na mapi Beograda pomoću kd-stabala uz vizuelizaciju oblasti koju pokriva svaki od objekata pomoću Voronoi dijagrama}

\author{Strahinja Stanojević}
\date{januar 2018.}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage

\section{Opis problema}
\label{sec:Opis problema}

    Za datih $n$ objekata nekog tipa na mapi grada (pošte, restorani, bolnice...) potrebno je odrediti kako
izgleda oblast koju opslužuje svaki od objekata pod pretpostavkom da će svaki stanovnik ići u objekat koji mu je najbliži (za meru udaljenosti se može uzeti Euklidsko rastojanje). Aplikacija koja će biti predstavljena na mapi Beograda pronalazi objekte odgovarajućeg tipa i pomoću trenutne lokacije korisnika pronalazi najbliži objekat. 

\section{Korišćeni algoritmi}

    Algoritam koji se koristi za pronalaženje najbližeg objekta je algoritam koji pronalazi najbližu tačku datoj tački pomoću kd-stabala. Za vizuelizaciju oblasti koju pokriva svaki od $n$ objekata se koriste Voronoi dijagrami.

\subsection{Kd-stabla}
\label{subsec:Kd-stabla}
    Kd-stabla predstavljaju strukturu podataka koja služi za predstavljanje tačaka u k-dimenzionom prostoru.
Najčešće se koriste kada je potrebno za veći broj tačaka naći $N$ najbližih tačaka, medjutim mogu se koristiti i kada se traži samo jedna najbliža tačka za datu tačku. Kd-stabla se formiraju tako što se prostor podeli prema tački koja ima srednju vrednost $x$ koordinate, zatim se prostor pretrage deli po $y$ koordinati i tako dalje do $k$-te koordinate gde je $k$ broj dimenzija (broj koordinata) svake od tačaka. Kada se dodje do $k$ pretraga ponovo kreće od početka odnosno $x$. Složenost kreiranja kd-stabla za $n$ tačaka je $O(n\log{}n)$, a pretraga jedne najbliže tačke (ono što se koristi u aplikaciji) je složenosti $O(\log{}n)$.

\subsection{Voronoi dijagrami}
\label{subsec:Voronoi dijagrami}
    Voronoi dijagrami su geometrijska struktura koja služi za odredjivanje oblasti koju pokrivaju neke tačke
    (sedišta Voronoi dijagrama) pod uslovima koji su ranije navedeni. 
Za datih $n$ sedišta je potrebno odrediti oblasti tako da za svaku tačku u oblasti koja odgovara $i$-tom sedištu važi da je ona bliža $i$-tom sedištu nego bilo kom drugom. Algoritam koji je korišćen za konstrukciju Voronoi dijagrama u aplikaciji je \emph{Fortune}-ov algoritam. Algoritam radi pomoću metoda brišuće prave, uz razlikovanje 2 tipa dogadjaja. Dogadjaj kruga i dogadjaj sedišta. Takodje se održava \emph{linija plaže}-parabolički luk. Složenost algoritma za $n$ sedišta je $O(n\log{}n)$. Nakon formiranja Voronoi dijagrama kako bi se tačka locirala u nekoj od oblasti, samim tim i odredilo najbliže sedište, algoritam koji se može koristiti je $Point location$ algoritam koji radi u logaritamskoj složenosti. Medjutim, zbog specificnosti izlaza algoritma za kreiranje Voronoi dijagrama (samo temena i grane, bez informacija o tome koje su grane susedne, kao i bez informacije o oblastima), u aplikaciji je korišćen algoritam zasnovan na kd-stablima. Složenost ovog algoritma je takodje logaritamska. 

\newpage

\section{API}
\label{sec:API}
API koji je korišćen u aplikaciji je Google-ov API za mape. API je besplatan i zapravo obuhvata više paketa koji se mogu uključivati i isključivati po potrebi. Za lociranje korisnika (odnosno korisničkoj uredjaja) se ne koristi nikakav API, već klasa LocationManager u kombinaciji sa klasom GoogleMaps. Ovo su klase koje se dobijaju uz android studio i nije potrebno ništa dodatno instalirati niti koristiti bilo kakav API. Za odredjivanje objekata u okolini se koristi \emph{Places API}. Pomoću njega je moguće dobiti informacije o objektima koji se nalaze u okolini korisnika. Pored ovog API-a u paketu kao pomoćni se koriste i sledeći API-i:
\begin{itemize}
    \item Directions API
    \item Geocoding API
    \item Geolocation API
    \item Maps JavaScript API
    \item Maps SDK for Android
    \item Places SDK for Android
\end{itemize}

\subsection{Ograničenja API-a}
Aplikacija koju opisujemo ovde je samo DEMO aplikacije zbog odredjenih ograničenja koje API ima. Naime, korišćeni API može da vrati samo 20 rezultata. Takodje, API zavisi od lokacije korisnika, odnosno pomoću njega se mogu dobiti rezultati za samo u okolini neke tačke. Dakle, možemo dobiti 20 objekata odredjenog tipa u okolini korisnika (poluprečnika najviše 50km). Kako je API ograničen na vraćanje samo 20 rezultata, oni mogu biti ili sortirani ili po udaljenosti od date tačke (lokacije korisnika) ili prema oceni na google-u prvo, a onda prema udaljenosti (dobijamo 20 najbolje ocenjenih recimo restorana u krugu od 20km). U aplikaciji je korišćena opcija uzimanja najbolje ocenjenih rezultata. Postoje API-i koji mogu da prevazidju ove probleme, i koji mogu da daju čak cele mape grada, medjutim oni nisu besplatni, pa nisu korišćeni u ovom projektu.

\section{Struktura aplikacije}

    Aplikacija je podeljena u 3 dela. Algoritam za doredjivanje Voronoi dijagrama, algoritam za nalaženje najbližeg objekta pomoću kd-stabala i deo za prikaz same aplikacije i njenih rezultata (GUI). 
    
\subsection{Voronoi}
    Klase iz kojih se ovaj deo sastoji su:
    \begin{itemize}
        \item Arc, ArcKey, ArcQuery - klase koje predstavljaju paraboličke lukove svakog od sedišta, a takodje služe i za rad sa njima;
        \item BreakPoint - klasa koja predstavlja teme dijagrama, odnosno presek izmedju lukova;
        \item CircleEvent - dogadjaj kruga;
        \item VoronoiEdge - grana Voronoi dijagrama;
        \item Voronoi - glavna klasa za odredjivanje Voronoi dijagrama;
        \item pomoćne klase - Point.
    \end{itemize}
    
\subsection{Kd-stabla}
    Klase vezane za rad sa kd-stablima:
        \begin{itemize}
            \item KdNode - predstavlja tačke (sedišta Voronoi-a, odnosno objekte medju kojima se traži najbliži);
            \item KdTree - klasa koja predstavlja kd- stablo;
            \item NNSolver - klasa pomoću koje se odredjuje najbliža tačka zadatoj tački;
            \item pomoćne klase - KdPoint.
        \end{itemize}
\subsection{GUI i glavni deo aplikacije}
    Glavni deo aplikacije se sastoji iz nekoliko klasa:
    \begin{itemize}
        \item MapsActivity - glavna klasa u kojoj se skenira lokacija korisnika tako što se registruje LocationListener, i nakon što se uspešno odredi lokacija korisnika, listener dobija informaciju o tome, čuvajući taj podatak. U ovoj klasi su odredjeni i dogadjaji koji se dešavaju pritskom na svako od dugmadi u aplikaciji (dugme za lociranje, pretragu i crtanje dijagrama). U klasi se takodje omogucava korisniku da \emph{enable}-uje skeniranje lokacije da bi se ista odredila, takodje dozvoljavanje da se čita lokacija korisnika, crta se Voronoi dijagram po potrebi. Takodje se šalje zahtev API-ju kako bi se dobile koordinate odgovarajućih objekata koji su traženog tipa i nalaze se u blizini.
        
        \item GetNearbyPlaces - klasa koja zapravo predstavlja slanje zahteva API-ju, citanje odgovarajućih podataka. U ovoj klasi se i formiraju Voronoi dijagrami, kao i kd-stabla, serijalizuju se za odredjene objekte (čuvaju se kriptovani i kompresovani u memoriji kako bi se lako izvukli kada budu potrebni). Algoritam za Voronoi dijagram ispravno radi samo za vrednosti koordinata tačaka izmedju 0 i 1. Zbog toga se u ovoj klasi dobijene koordinate objekata skaliraju na interval (0,1), zatim se odredjuju temena Voronoi dijagrama, a onda se te vrednosti vraćaju u odgovarajući interval kome pripadaju početne vrednosti koordinata.
        
        \item pomoćne klase - CustomAdapter, CustomListView, SingleRow - ove klase služe kako bi se u AlertDialog-u prikazale opcije pretrage (biraju se restorani, bolnice, pošte itd).
    \end{itemize}
    
\section{Opis rada aplikacije}
    U ovom delu će biti opisan način na koji aplikacija funkcioniše. 
    
    \begin{itemize}
        \item prilikom prvog pokretanja aplikacije se prikazuje ekran koji zahteva od korisnika da omogući skeniranje lokacije. Takodje, u ovom trenutku se salje zahtev API-u za dobijanje lokacija restorana, hotela i supermarketa. Na ovaj način prilikom prvog pokretanja aplikacije dobijamo pozicije objekata i odmah računamo odgovarajući dijagram, kao i stablo za svaku vrstu objekta. Kada se kreiraju dijagrami i stabla, serijalizuju se i čuvaju u SharedPreferences (memorija u uredjaju koja je dodeljena aplikaciji i gde se mogu čuvati podaci koji moraju da postoje izmedju više pokretanja aplikacije). Na ovaj način smo omogućili da se ovi dijagrami i stabla izračunaju jednom, a zatim da kada god nam zatreba najbliži restoran na primer možemo ga naći u logaritamskom vremenu. Za ostale objekte se dijagrami i stabla računaju po potrebi (DEMO aplikacije, da se ne bi zauzimalo memorije). Kako aplikacija radi lokalno za Beograd, možemo pri prvom pokretanju odrediti pozicije objekata (u radijusu od 20km, što je veće od Beograda) jer će u svakom delu grada davati iste rezultate zbog dovoljno velikog radijusa;\\
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.15]{resources/1.png}
            \label{fig1}
        \end{figure}
        
        \item prilikom svakog pokretanja aplikacije se prikazuje ekran koji zahteva od korisnika da uključi lokaciju (skeniranje) na svom uredjaju;\\
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.15]{resources/2.png}
            \label{fig2}
        \end{figure}
        
        \item nakon toga se prikazuje ekran gde se vrši povezivanje na GPS i odredjivanje korisnikove lokacije;\\
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.15]{resources/3.png}
            \label{fig3}
        \end{figure}
        
        \item zatim se prikazuje ekran gde se vidi samo mapa sveta; \\
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.15]{resources/4.png}
            \label{fig4}
        \end{figure}
        
        \item pritiskom na dugme u donjem desnom uglu ekrana će se prikazati korisnikova lokacija, povezivanjem na GPS smo dobili trenutne koordinate, pritiskom na ovo dugme ćemo se locirati na mapi na odgovarajuće mesto i crvenim markerom će biti označena lokacija korisnika. Sva ostala dugmad su disable-ovana u ovom trenutku;\\
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.15]{resources/5.png}
            \label{fig5}
        \end{figure}
        
        \item pritiskom na lupu u gornjem desnom uglu dobijamo AlertDialog na kome se nalaze objekti koji se mogu pretraživati. Zavisno od odabira objekta se ili deserijalizuju odgovarajuće stablo i dijagram ili izračunavaju novi. Odabirom vrste objekata se poziva API koji vraća listu objekata u JSON formatu koji se dalje parsiraju, uzimaju se imena objekata i njihove koordinate, dodaju se na mapu kao plavi markeri;\\
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.15]{resources/6.png}
            \label{fig6}
        \end{figure}
        
        \item nakon odredjivanja najbližeg objekta se povlači linija izmedju njega i lokacije korisnika, i na mapi se plavim markerima prikazuju svi objekti odredjenog tipa koji se nalaze u krugu odredjenom radijusu (20km u aplikaciji) i koji su najbolje rangirani na google mapama;\\
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.15]{resources/7.png}
            \label{fig7}
        \end{figure}
        
        \item pritiskom na dugme ''V'' se iscrtava Voronoi dijagram koji odgovara objektima koji se traže (objekti su sedišta Voronoi dijagrama). Ukoliko je dijagram iscrtan ponovnim pritiskom na ovo dugme će biti samo obrisan, uklonjene sve linije koje predstavljaju grane dijagrama sa mape.\\
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.15]{resources/8.png}
            \label{fig8}
        \end{figure}
    \end{itemize}
    
\section{Prikaz rada aplikacije}
    U ovom delu će biti prikazano nekoliko screenshot-ova koji prikazuju rad aplikacije u različitim delovima Beograda.
    
    \begin{itemize}
        \item Pošte Braće Jerkovića:
        
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.15]{resources/posta1.png}
            \label{fig9}
        \end{figure}
        
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.15]{resources/posta2.png}
            \label{fig10}
        \end{figure}
        
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.15]{resources/posta3.png}
            \label{fig11}
        \end{figure}
        
        \item Pekare Braće Jerkovića:
        
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.15]{resources/pekara1.png}
            \label{fig12}
        \end{figure}
        
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.15]{resources/pekara2.png}
            \label{fig13}
        \end{figure}
        
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.15]{resources/pekara3.png}
            \label{fig14}
        \end{figure}
    \end{itemize}
        
\end{document}